# Модель данных

Prometheus хранит все данные в виде временных рядов: потоков значений с метками времени, принадлежащих одной и той же метрике и одному и тому же набору 
помеченных измерений. 

---

## Имена метрик и метки

Каждый временной ряд уникально идентифицируется по имени метрики и дополнительным парам ключ-значение, называемым метками.
Названия метрик:
- Укажите общую характеристику измеряемой системы (например, http_requests_total — общее количество полученных HTTP-запросов).
- Имена метрик могут содержать буквы ASCII, цифры, символы подчеркивания и двоеточия. Оно должно соответствовать регулярному выражению [a-zA-Z_:][a-zA-Z0-9_:]*.
Примечание. Двоеточия зарезервированы для правил записи, определяемых пользователем. Они не должны использоваться экспортерами или прямыми инструментами.

---

## Метрические метки:

- Включите многомерную модель данных Prometheus, чтобы идентифицировать любую комбинацию меток для одного и того же имени метрики. Он идентифицирует конкретный 
экземпляр измерения этой метрики (например: все HTTP-запросы, которые использовали метод POST к обработчику /api/tracks). Язык запросов позволяет фильтровать и 
агрегировать данные на основе этих измерений.
- Изменение любого значения меток, включая добавление или удаление меток, приведет к созданию нового временного ряда.
- Метки могут содержать буквы ASCII, цифры, а также символы подчеркивания. Они должны соответствовать регулярному выражению [a-zA-Z_][a-zA-Z0-9_]*.
- Имена меток, начинающиеся с __ (два «_»), зарезервированы для внутреннего использования.
- Значения меток могут содержать любые символы Юникода.
- Метки с пустым значением метки считаются эквивалентными несуществующим меткам.

**Используйте метки, чтобы различать характеристики измеряемого объекта**:

- api_http_requests_total — различать типы запросов: Operation="create|update|delete"
- api_request_duration_seconds — различать этапы запроса: stage="extract|transform|load"
Не помещайте имена меток в имя метрики, так как это приводит к избыточности и может вызвать путаницу, если соответствующие метки будут агрегированы.
ВНИМАНИЕ. Помните, что каждая уникальная комбинация пар меток «ключ-значение» представляет собой новый временной ряд, который может значительно увеличить объем 
хранимых данных. Не используйте метки для хранения измерений с высокой мощностью (много разных значений меток), таких как идентификаторы пользователей, адреса 
электронной почты или другие неограниченные наборы значений. 

---

## Примеры

Учитывая имя метрики и набор меток, временные ряды часто идентифицируются с использованием следующих обозначений:

```
<имя метрики>{<имя метки>=<значение метки>, ...}
```

Например, временной ряд с именем метрики api_http_requests_total и метками Method="POST" и handler="/messages" можно записать так:

```
api_http_requests_total{method="POST", handler="/messages"}
```

## Базовые единицы

В Prometheus нет жестко запрограммированных единиц измерения. Для лучшей совместимости следует использовать базовые единицы. Ниже перечислены некоторые семейства метрик 
с указанием их базовых единиц. Список не является исчерпывающим.

| Family | Base unit | Remark |
|---|---|---|
| Время | секунды |  |
| Температура Цельсия | Градусы Цельсия | по Цельсию предпочтительнее Кельвина по практическим соображениям. Кельвин приемлем в качестве базовой единицы в особых случаях, таких как цветовая температура или когда температура должна быть абсолютной. |
| Длина | Метры |  |
| Байты | байты |  |
| Биты | байты | Чтобы избежать путаницы при объединении разных показателей, всегда используйте байты, даже если биты встречаются чаще. |
| Проценты | соотношение | Значения: 0–1 (а не 0–100). Ratio используется только как суффикс для таких имен, как disk_usage_ratio. Обычное имя метрики соответствует шаблону A_per_B. |
| Напряжение | Вольты |  |
| Сила тока | Амперы |  |
| Энергия | Джоули |  |
| Мощность |  | Предпочтительно экспортировать счетчик джоулей, тогда параметрrate(joules[5m]) дает мощность в ваттах. |
| Масса | граммы | Масса в граммах предпочтительнее килограммов, чтобы избежать проблем с префиксом килограмм. |

---

## Лучшие практики именования метрик и меток

### Названия метрик

Имя показателя:
- должен соответствовать модели данных для допустимых символов.
- должен иметь префикс приложения (из одного слова), соответствующий домену, к которому принадлежит метрика. Клиентские библиотеки иногда называют этот префикс 
пространством имен. Для метрик, специфичных для приложения, префиксом обычно является само имя приложения. Однако иногда метрики носят более общий характер, например 
стандартизированные метрики, экспортируемые клиентскими библиотеками. Примеры:
  - **prometheus**_notifications_total (специфично для сервера Prometheus)
  - **process**_cpu_seconds_total (экспортируется многими клиентскими библиотеками)
  - **http**_request_duration_seconds (для всех HTTP-запросов)
- должна иметь одну единицу измерения (т.е. не смешивать секунды с миллисекундами или секунды с байтами).
- следует использовать базовые единицы (например, секунды, байты, метры, а не миллисекунды, мегабайты, километры). Ниже приведен список базовых единиц.
- должен иметь суффикс, описывающий единицу измерения во множественном числе. Обратите внимание, что накопительный счет имеет суффикс «всего» в дополнение к 
единице измерения, если применимо.
  - http_request_duration_**seconds**
  - node_memory_usage_**bytes**
  - http_requests_**total** (для безразмерного суммирования)
  - process_cpu_seconds_**total** (для накапливающегося счетчика с единицей измерения)
  - foobar_build_**info** (для псевдометрики, предоставляющей метаданные о работающем двоичном файле)
  - data_pipeline_last_record_processed_timestamp_**seconds** (для отметки времени, которая отслеживает время последней записи, обработанной в конвейере обработки данных)
- должны представлять одну и ту же логическую измеряемую вещь по всем измерениям метки.
  - продолжительность запроса
  - байты передачи данных
  - мгновенное использование ресурсов в процентах

Как правило, либо sum(), либо avg() по всем измерениям данной метрики должны быть значимыми (хотя и не обязательно полезными). Если это бессмысленно, разделите данные 
на несколько показателей. Например, иметь емкость различных очередей в одной метрике — это хорошо, а смешивать емкость очереди с текущим количеством элементов в 
очереди — нет.

Используйте метки, чтобы различать характеристики измеряемого объекта:

    api_http_requests_total — различать типы запросов: Operation="create|update|delete"
    api_request_duration_секунды — различать этапы запроса: stage="extract|transform|load"

Не помещайте имена меток в имя метрики, так как это приводит к избыточности и может вызвать путаницу, если соответствующие метки будут агрегированы.
ВНИМАНИЕ. Помните, что каждая уникальная комбинация пар меток «ключ-значение» представляет собой новый временной ряд, который может значительно увеличить объем хранимых данных. Не используйте метки для хранения измерений с высокой мощностью (много разных значений меток), таких как идентификаторы пользователей, адреса электронной почты или другие неограниченные наборы значений.
Базовые единицы

В Prometheus нет жестко запрограммированных единиц измерения. Для лучшей совместимости следует использовать базовые единицы. Ниже перечислены некоторые семейства метрик с указанием их базовых единиц. Список не является исчерпывающим.
